\section{Имя существительное}

Имя существительное --- часть речи с общим значением предметности. Морфологически существительное в тибетском языке характеризуется: а) способом выражения отвлеченных и конкретных имен; б) своими средствами словообразования; в) наличием категорий множественности и пола.

\index{\prfB{གི་}{gi}}\index{\prfB{གྱི་}{gyi}}\index{\prfB{ཀྱི་}{kyi}}\index{\prfB{ཡི་}{yi}}\index{\prfB{འི་}{'i}}\index{\prfB{མ་}{ma}}\index{\prfB{མི་}{mi}}Синтаксически существительное характеризуется тем, что: а) выступает в предложении подлежащим, дополнением, определением, обстоятельством и именной частью сказуемого; б) сочетается с притяжательной падежной частицей (её вариантами: \prfB{གི་}{gi}, \prfB{གྱི་}{gyi}, \prfB{ཀྱི་}{kyi}, \prfB{ཡི་}{yi}, \prfB{འི་}{'i}), которая соединяет препозиционное определение с определяемым; в) непосредственно принимает после себя определения, выраженные прилагательным или числительным; г) как правило, не сочетается с отрицательными частицами \prfB{མ་}{ma} и \prfB{མི་}{mi}.

\subsection{Имена отвлеченные и конкретные}

\emph{Имена отвлеченные} по своей структуре могут быть трёхсложными или двусложными. По способу образования они делятся на производные (I) и сложные (II).

\index{\prfB{ཉིད་}{nyi\ul{d}}}I. Производные имена отвлеченные образуются от именных форм глагола прибавлением служебной морфемы \prfB{ཉིད་}{nyi\ul{d}}. Приведем примеры.

\begin{tabularx}{\textwidth}{*{3}{p{0.3\textwidth}}}
    \toprule
    \parbox[m]{0.3\textwidth}{Глагол} & \parbox[m]{0.3\textwidth}{\centering Именная форма глагола} & \parbox[m]{0.3\textwidth}{\centering Отвлеченное имя}\\
    \midrule
    \endhead
    \prfC[-p]{འཐུག་}{'thug}{<<быть густым>>} & \prfB{འཐུག་\selA{པ་}}{'thug-\selA{pa}} & \prfC[-p]{འཐུག་\selA{པ་}\selB{ཉིད་}}{'thug-\selA{pa}-\selB{nyi\ul{d}}}{<<густота>>}\\
    \prfC[-p]{ལྡམ་}{\ul{l}dam}{<<быть ленивым>>} & \prfB{ལྡམ་\selA{པ་}}{\ul{l}dam-\selA{pa}} & \prfC[-p]{ལྡམ་\selA{པ་}\selB{ཉིད་}}{\ul{l}dam-\selA{pa}-\selB{nyi\ul{d}}}{<<леность>>}\\
    \prfC[-p]{འབོལ་}{'bol}{<<быть добрым>>} & \prfB{འབོལ་\selA{བ་}}{'bol-\selA{ba}} & \prfC[-p]{འབོལ་\selA{བ་}\selB{ཉིད་}}{'bol-\selA{ba}-\selB{nyi\ul{d}}}{<<доброта>>}\\
    \prfC[-p]{སྒྲེ་}{\ul{s}gre}{<<быть нагим>>} & \prfB{སྒྲེ་\selA{བ་}}{\ul{s}gre-\selA{ba}} & \prfC[-p]{སྒྲེ་\selA{བ་}\selB{ཉིད་}}{\ul{s}gre-\selA{ba}-\selB{nyi\ul{d}}}{<<нагота>>}\\
    \prfC[-p]{སྟོང་}{\ul{s}tong}{<<быть пустым>>} & \prfB{སྟོང་\selA{བ་}}{\ul{s}tong-\selA{ba}} & \prfC[-p]{སྟོང་\selA{བ་}\selB{ཉིད་}}{\ul{s}tong-\selA{ba}-\selB{nyi\ul{d}}}{<<пустота>>}\\
    \bottomrule
\end{tabularx}

II. Сложные имена отвлеченные образуются путём соединения двух знаменательных морфем с противоположным значением, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཆེ་}{che}{<<быть большим>>} и \prfC{ཆུང་}{chung}{<<быть маленьким>>} образуют сложное имя \prfC{ཆེ་ཆུང་}{che-chung}{<<величина, размер>>};
    \item \prfC{སྐམ་}{\ul{s}kam}{<<быть сухим>>} и \prfC{རློན་}{\ul{r}lon}{<<быть сырым>>} образуют сложное имя \prfC{སྐམ་རློན་}{\ul{s}kam-\ul{r}lon}{<<сырость, влажность>>}.    
\end{prfsample}

Имена конкретные по своей структуре могут быть односложными, двусложными и многосложными, однако для тибетского существительного двусложная структура наиболее характерна. По способу образования конкретные имена существительные делятся на простые (I), производные (II) и сложные (III).

I. Простые имена существительные состоят из одной, чаще односложной, свободной морфемы, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{མི་}{mi}{<<человек>>},
    \item \prfC{རྟ་}{\ul{r}ta}{<<лошадь>>},
    \item \prfC{མིག་}{mig}{<<глаз>>},
    \item \prfC{གཟིག་}{\ul{g}zig}{<<леопард>>}.    
\end{prfsample}
Значительно реже простые имена существительные состоят из одной двусложной морфемы, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཡི་གེ་}{yi-ge}{<<буква>>},
    \item \prfC{སྲོག་ལེ་}{s\ul{r}og-le}{<<пила>>}.   
\end{prfsample}

II. Производные имена существительные подразделяются на два типа.

Производимо имена \emph{первого типа}, а они охватывают большую часть производных имен существительных, состоят из одной знаменательной (свободной или связанной) морфемы и служебной словообразующей морфемы.

\index{\prfB{པ་}{pa}}\index{\prfB{པོ་}{po}}\index{\prfB{བ་}{ba}}\index{\prfB{བོ་}{bo}}\index{\prfB{མ་}{ma}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}\index{\prfB{ཀ་}{ka}}\index{\prfB{ཁ་}{kha}}\index{\prfB{ག་}{ga}}\index{\prfB{ཆ་}{cha}}\index{\prfB{གུ་}{gu}}\index{\prfB{བུ་}{bu}}В тибетском языке можно выделить следующие служебные словообразующие морфемы:

\begin{enumerate}
    \item \prfB{པ་}{pa}, \prfB{པོ་}{po}, \prfB{བ་}{ba}, \prfB{བོ་}{bo}, \prfB{མ་}{ma}, \prfB{མོ་}{mo};
    \item \prfB{ཀ་}{ka}, \prfB{ཁ་}{kha}, \prfB{ག་}{ga}
    \footnote[25]{\prfB{ཀ་}{ka}, \prfB{ཁ་}{kha}, \prfB{ག་}{ga} --- три варианта одной словообразующей морфемы. Их употребление регламентируется следующим правилом тибетской орфографии: \prfB{ཀ་}{ka} употребляется тогда, когда знаменательная морфема имеет приписные графемы \prfB{ག}{ga}, \prfB{ད}{da}, \prfB{བ}{ba}, \prfB{ས}{sa}; \prfB{ཁ་}{kha} употребляется после приписных графем \prfB{ན}{na}, \prfB{ར}{ra}, \prfB{ལ}{la}; \prfB{ག་}{ga} --- после приписных графем \prfB{ང}{nga}, \prfB{མ}{ma}, \prfB{འ}{'a} или при отсутствии их. Однако эти правила не всегда строго соблюдаются.},
    \prfB{ཆ་}{cha};
    \item \prfB{གུ་}{gu}, \prfB{བུ་}{bu}.
\end{enumerate}

В зависимости от характера знаменательной морфемы указанные словообразующие морфемы могут выполнять различные функции.

1. В том случае, когда знаменательная морфема является связанной, т.е, неспособной выступать в качестве самостоятельного слова, словообразующие морфемы не
вносят какого-либо дополнительного лексического значения, а лишь образуют отдельно употребляющиеся слова. Так, например, от связанных знаменательных морфем
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཟམ་}{zam}{<<мост>>},
    \item \prfC{མཐོ་}{\ul{m}tho}{<<молоток>>},
    \item \prfC{དབྱར་}{\ul{d}byar}{<<лето>>},
    \item \prfC{གླ་}{\ul{g}la}{<<жалованье>>},
    \item \prfC{འབྲས་}{'bras}{<<плод>>} 
\end{prfsample}
при помощи служебных морфем образуются самостоятельные слова двусложной формы того же значения:
\begin{prfsample}
    \item \prfB{ཟམ་\selA{བ་}}{zam-\selA{ba}},
    \item \prfB{མཐོ་\selA{བ་}}{\ul{m}tho-\selA{ba}},
    \item \prfB{དབྱར་\selA{ཀ་}}{\ul{d}byar-\selA{ka}},
    \item \prfB{གླ་\selA{ཆ་}}{\ul{g}la-\selA{cha}},
    \item \prfB{འབྲས་\selA{བུ་}}{'bras-\selA{bu}}.
\end{prfsample}
При наличии знаменательных морфем-омонимов значение слова может различаться при помощи разных словообразующих морфем, например, от связанных морфем \prfC{གྲུ་}{gru}{<<лодка>>} и \prfC{གྲུ་}{gru}{<<угол>>} образуются разные двусложные слова: \prfC{གྲུ་\selA{བོ་}}{gru-\selA{bo}}{<<лодка>>} и \prfC{གྲུ་\selA{མོ་}}{gru-\selA{mo}}{<<угол>>}.

2. В том случае, когда знаменательная морфема является свободной, т.е. может выступать как самостоятельное слово, словообразующие морфемы, присоединяясь к морфеме-слову, образуют новые слова нескольких видов:

\index{\prfB{པ་}{pa}}\index{\prfB{པོ་}{po}}\index{\prfB{བ་}{ba}}\index{\prfB{བོ་}{bo}}\index{\prfB{མ་}{ma}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}а) словообразующие морфемы \prfB{པ་}{pa}, \prfB{པོ་}{po}, \prfB{བ་}{ba}, \prfB{བོ་}{bo}, \prfB{མ་}{ma}, \prfB{མོ་}{mo} образуют новое слово со значением деятеля, профессии, национальности, принадлежности к той или иной местности, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{རྟ་}{\ul{r}ta}{<<лошадь>>} --- \prfC{རྟ་\selA{པ་}}{\ul{r}ta-\selA{pa}}{<<всадник>>};
    \item \prfC{དགར་}{\ul{d}gar}{<<кузнечное дело>>} --- \prfC{དགར་\selA{བ་}}{\ul{d}gar-\selA{ba}}{<<кузнец>>};
    \item \prfC{ཀ་གནམ་}{ka-\ul{g}nam}{<<Канам>> (местность)} --- \prfC{ཀ་གནམ་\selA{པ་}}{ka-\ul{g}nam-\selA{pa}}{<<уроженец Канама, канамец>>}.    
\end{prfsample}

\index{\prfB{པོ་}{po}}\index{\prfB{པ་}{pa}}\index{\prfB{བ་}{ba}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}\index{\prfB{མ་}{ma}}Одновременно с этим морфема \prfB{པོ་}{po} (реже \prfB{པ་}{pa}, \prfB{བ་}{ba}) может указывать на мужской пол деятеля, а морфема \prfB{མོ་}{mo} (реже \prfB{མ་}{ma}) --- на женский пол, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{བོད་}{bod}{<<Тибет>>} --- \prfC{བོད་\selA{པ་}}{bod-\selA{pa}}{<<тибетец>>}, \prfC{བོད་\selA{མོ་}}{bod-\selA{mo}}{<<тибетянка>>};
\end{prfsample}


\index{\prfB{ཀ་}{ka}}\index{\prfB{ཁ་}{kha}}\index{\prfB{ག་}{ga}}\index{\prfB{ཆ་}{cha}}\index{\prfB{བུ་}{bu}}б) морфемы \prfB{ཀ་}{ka}, \prfB{ཁ་}{kha}, \prfB{ག་}{ga} (реже \prfB{ཆ་}{cha}, \prfB{བུ་}{bu}), присоединяясь к именной морфеме, образуют новые слова, семантически связанные со значением исходного слова, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{གྲི་}{gri}{<<нож>>} --- \prfC{གྲི་\selA{ཁ་}}{gri-\selA{kha}}{<<лезвие>>};
    \item \prfC{ས་}{sa}{<<земля>>} --- \prfC{ས་\selA{ཆ་}}{sa-\selA{cha}}{<<местность>>};
    \item \prfC{ནོར་}{nor}{<<богатство>>} --- \prfC{ནོར་\selA{བུ་}}{nor-\selA{bu}}{<<драгоценность>>}.
\end{prfsample}
Эти же служебные морфемы, присоединяясь к предикативной морфеме, образуют имя со значением момента совершения действия, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{འཆི་}{'chi}{<<умирать>>} --- \prfC{འཆི་\selA{ཀ་}}{'chi-\selA{ka}}{<<момент смерти, агония>>};
\end{prfsample}

\index{\prfB{གུ་}{gu}}\index{\prfB{བུ་}{bu}}в) морфемы \prfB{གུ་}{gu} и \prfB{བུ་}{bu} образуют уменьшительные имена, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ལུག་}{lug}{<<овца>>} --- \prfC{ལུག་\selA{གུ་}}{lug-\selA{gu}}{<<овечка, ягненок>>};
    \item \prfC{ཁྱི་}{khyi}{<<собака>>} --- \prfC{ཁྱི་\selA{གུ་}}{khyi-\selA{gu}}{<<собачонка, щенок>>};
    \item \prfC{ཕུད་}{phud}{<<мешок>>} --- \prfC{ཕུད་\selA{བུ་}}{phud-\selA{bu}}{<<мешочек>>}.
\end{prfsample}
\index{\prfB{འུ་}{'u}}Часто уменьшительные имена образуются при помощи суффикса \prfB{འུ་}{'u}, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{མི་}{mi}{<<человек>>} --- \prfC{མི\selA{འུ}་}{mi\selA{'u}}{<<человечек, карлик>>};
    \item \prfC{སྟེ་}{\ul{s}te}{<<топор>>} --- \prfC{སྟེ\selA{འུ}་}{\ul{s}te\selA{'u}}{<<топорик>>}.
\end{prfsample}

Производные имена \emph{второго типа} состоят из двух знаменательных морфем, одна из которых выступает в служебной функции. Эти имена можно подразделить на две группы:

\index{\prfB{ཁང་}{khang}}\index{\prfB{རྭ་}{r\ul{w}a}}\index{\prfB{སྟབས་}{\ul{s}tab\ul{s}}}\index{\prfB{མཁན་}{\ul{m}khan}}1. Имена, где знаменательная морфема в служебной функции сохраняет свое общее лексическое значение. К знаменательным морфемам, выступающим в служебной функции, относятся:
\prfC{ཁང་}{khang}{<<дом>>}, \prfC{རྭ་}{r\ul{w}a}{<<ограда>>}, \prfC{སྟབས་}{\ul{s}tab\ul{s}}{<<способ, метод>>}, \prfC{མཁན་}{\ul{m}khan}{<<знающий, умелый>>} и некоторые другие.

Сочетаясь со знаменательными морфемами, эти морфемы образуют слова с однородным значением. Так, морфема \prfB{ཁང་}{khang}, сочетаясь со знаменательными морфемами, образует ряд слов со значением <<помещения>>, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཚོང་\selA{ཁང་}}{tshong-\selA{khang}}{<<магазин>>}, где \prfC{ཚོང་}{tshong}{<<торговля>>};
    \item \prfC{སྨན་\selA{ཁང་}}{\ul{s}man-\selA{khang}}{<<аптека>>}, где \prfC{སྨན་}{\ul{s}man}{<<лекарство>>};
    \item \prfC{ཟ་\selA{ཁང་}}{za-\selA{khang}}{<<столовая>>}, где \prfC{ཟ་}{za}{<<есть, кушать>>};
\end{prfsample}
морфема \prfB{མཁན་}{\ul{m}khan} сочетаясь со знаменательными морфемами, образует ряд слов со значением лица, сведущего в чем-либо, умеющего что-либо делать, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཡིག་\selA{མཁན་}}{yig-\selA{\ul{m}khan}}{<<писец, грамотей>>}, где \prfC{ཡིག་}{yig}{<<буква>>};
    \item \prfC{ཤིང་\selA{མཁན་}}{shing-\selA{\ul{m}khan}}{<<плотник, столяр>>}, где \prfC{ཤིང་}{shing}{<<дерево>>}.
\end{prfsample}

\index{\prfB{རིང་ལུགས་}{ring-lug\ul{s}}}В новом письменном языке для образования ряда терминов используется слово \prfC{རིང་ལུགས་}{ring-lug\ul{s}}{<<учение, школа, секта>>}:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{སྤྱི་ཙོགས་\selA{རིང་ལུགས་}}{\ul{s}pyi-tsog\ul{s}-\selA{ring-lug\ul{s}}}{<<социализм>>} (\prfC{སྤྱི་ཙོགས་}{\ul{s}pyi-tsog\ul{s}}{<<общество>>}),
    \item \prfC{བཙན་རྒྱལ་\selA{རིང་ལུགས་}}{\ul{b}tsan-\ul{r}gya\ul{l}-\selA{ring-lug\ul{s}}}{<<империализм>>} (\prfC{བཙན་རྒྱལ་}{\ul{b}tsan-\ul{r}gya\ul{l}}{<<империя>>}).
\end{prfsample}

\index{\prfB{ཕྱག་}{phyag}}2. Имена, где знаменательная морфема в служебной функции утратила свое лексическое значение. К таким именам относятся производные существительные, употребляемые в вежливой речи. Они образуются присоединением морфемы вежливой речи к обычной знаменательной морфеме. В этом случае лексическое значение производного слова полностью вытекает из лексического значения обычной морфемы, а знаменательная морфема вежливости указывает лишь на то, что производное слово принадлежит к вежливой речи. Например, \prfC{ཕྱག་}{phyag}{<<рука>>} образует группу слов вежливой речи:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{\selA{ཕྱག་}དཔེ་}{\selA{phyag}-\ul{d}pe}{<<книга>>},
    \item \prfC{\selA{ཕྱག་}ཤོག་}{\selA{phyag}-shog}{<<бумага>>},
    \item \prfC{\selA{ཕྱག་}ཁབ་}{\selA{phyag}-khab}{<<игла>>},
\end{prfsample}
от слов обычной речи соответственно:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{དཔེ་}{\ul{d}pe}{<<книга>>},
    \item \prfC{ཤོག་}{shog}{<<бумага>>},
    \item \prfC{ཁབ་}{khab}{<<игла>>}.
\end{prfsample}

III. Сложные имена составляют самую большую группу имен существительных. Они образуются:

1) путём сложения двух знаменательных морфем (связанных или свободных), связь между которыми вскрывается лишь этимологически. Следующая таблица (табл. \ref{tab:12}) показывает типы связей между знаменательными морфемами, образующими сложное слово, а также характер этих морфем.

2) путём лексикализации синтаксических образований двух типов:

а) <<определение --- определяемое>>, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{མགོན་\selA{པ་}མེད་\selA{པ་}}{\ul{m}gon-\selA{pa} me\ul{d}-\selA{pa}}{<<неимеющий защитника>>}  --- 
\prfC{མགོན་མེད་}{\ul{m}gon-me\ul{d}}{<<беззащитный>>};
\end{prfsample}

б) <<обстоятельство образа действия --- сказуемое>>, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{སྔོན་\selA{དུ་}རྩིས་\selA{པ་}}{\ul{s}ngon-\selA{du} \ul{r}tsi\ul{s}-\selA{pa}}{<<заранее подсчитать>>} --- \prfC{སྔོན་རྩིས་}{\ul{s}ngon-\ul{r}tsi\ul{s}}{<<смета, бюджет>>}.
\end{prfsample}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.2\textwidth}p{0.35\textwidth}p{0.35\textwidth}} %1,2,3
    \caption{Тип связи и характер морфем сложных имен существительных}\label{tab:12}\\
    \toprule
    \parbox{0.2\textwidth}{\centering Тип связи} & \parbox{0.35\textwidth}{\centering Характер морфем} & \parbox{0.35\textwidth}{\centering Примеры}\\
    \midrule
    \endhead
    Ко\-пу\-ля\-тив\-ная & предметная + предметная & \prfC{རྐང་ལག་}{\ul{r}kang-lag}{<<конечности>> (букв. <<рука-нога>>)}\\
    & предикативная + предикативная & \prfC{ཚོགས་འདུ་}{tshog\ul{s}-'du}{<<собрание, митинг>> (букв. <<собираться-собираться вместе>>)}\\
    \midrule
    Атри\-бу\-тив\-ная & предметная + предметная & \prfC{རྩྭ་ཐང་}{\ul{r}ts\ul{w}a-thang}{<<пастбище>> (букв. <<трава-равнина>>)}\\
    & предметная + качественная & \prfC{ལག་དམར་}{lag-\ul{d}mar}{<<палач>> (букв. <<рука-красный>>)} \\
    & вербальная + предметная & \prfC{རྒྱུགས་ཆུ་}{\ul{r}gyug\ul{s}-chu}{<<поток>> (букв. <<бежать-вода>>)}\\
    \midrule
    Субъектно-пре\-ди\-ка\-тив\-ная & предметная + вербальная & \prfC{ས་ཡོམ་}{sa-yom}{<<землетрясение>> (букв. <<земля-колебаться>>)}\\
    \midrule
    Объектно-пре\-ди\-ка\-тив\-ная & предметная + вербальная & \prfC{ཤ་འཛིན་}{sha-'dzin}{<<вилка>> (букв. <<мясо-держать>>)}\\
    \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{Грамматические категории существительных}

1. \emph{Категория множественности}. В тибетском языке отсутствует грамматическая категория числа: существительное само по себе не выражает ни единичности, ни множественности. Так, например,
\begin{prfsample}
    \item слово \prfB{ཡལ་ག་}{yal-ga} может означать и <<ветвь>> и <<ветки>>,
    \item слово \prfB{མེ་ཏོག་}{me-tog} может означать и <<цветок>> и <<цветы>>.    
\end{prfsample}
Однако существуют специальные служебные морфемы для передачи понятия множественности.

\index{\prfB{རྣམས་}{\ul{r}nam\ul{s}}}\index{\prfB{ཚོ་}{tsho}}Наиболее употребительными служебными морфемами множественности являются \prfB{རྣམས་}{\ul{r}nam\ul{s}} и \prfB{ཚོ་}{tsho}. Разница между ними состоит только в том, что морфема \prfB{རྣམས་}{\ul{r}nam\ul{s}} употребляется как в старом, так и в новом письменном языке, а морфема \prfB{ཚོ་}{tsho} употребляется в новом письменном языке, куда она вошла из разговорного языка.

\index{\prfB{དག་}{dag}}Менее употребительна служебная морфема \prfB{དག་}{dag}.
Эта морфема служила для выражения двойственного числа при переводах с санскрита на тибетский. В языке же оригинальной литературы она употребляется как обычный показатель множественности, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{དཀའ་ངལ་དེ་\selA{དག་}}{\ul{d}ka'-ngal de-\selA{dag}}{<<эти трудности>>}.
\end{prfsample}

Морфемы множественности следуют за существительным или группой существительного, множественность которого они выражают. При наличии однородных членов морфема множественности ставится только после последнего слова, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{སློབ་པ་\selB{དང་}སློབ་དཔོན་\selA{རྣམས་}}{\ul{s}lob-pa \selB{dang} \ul{s}lob-\ul{d}pon-\selA{\ul{r}nam\ul{s}}}{<<ученики и преподаватели>>}.
\end{prfsample}

Идея множественности может выражаться не только грамматически (посредством служебных морфем), но и при помощи различных знаменательных слов. В последнем случае служебные морфемы множественности употреблены быть не могут, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཁང་པ་\selA{ལྔ་}}{khang-pa \selA{\ul{l}nga}}{<<пять домов>>} (\prfC{ཁང་པ་}{khang-pa}{<<дом>>});
    \item \prfB{མི་\selA{ཙང་མ་}}{mi tsang-ma} или \prfC{མི་\selA{ཐམས་ཅད་}}{mi tham\ul{s}-ca\ul{d}}{<<все люди>>} (\prfC{མི་}{mi}{<<человек>>});
    \item \prfC{ར་ལུག་\selA{མང་པོ་}}{ra-lug \selA{mang-po}}{<<много баранов>>} (\prfC{ར་ལུག་}{ra-lug}{<<баран>>});
    \item \prfC{དཔེ་ཆ་ཁ་ཤས་}{\ul{d}pe-cha kha-sha\ul{s}}{<<несколько книг>>} (\prfC{དཔེ་ཆ་}{\ul{d}pe-cha}{<<книга>>}).
\end{prfsample}

В новом письменном языке для выражения множественности используются знаменательные морфемы \prfC{རྣམ་པ་}{\ul{r}nam-pa}{<<отдельный, каждый>>} и \prfC{ཁག་}{khag}{<<каждый, все>>}.
Первая морфема употребляется в обращениях, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{བློ་མཐུན་\selA{རྣམ་པ་}}{\ul{b}lo-\ul{m}thun-\selA{\ul{r}nam-pa}}{<<товарищи!>>}.    
\end{prfsample}
Вторая морфема характерна тем, что может сочетаться с числительными (это не свойственно служебным морфемам множественности), например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{གྲོང་སྡེ་\selA{ཁག་}ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་}{grong-\ul{s}de-\selA{khag} nyi-shu-\ul{r}tsa-\ul{br}gya\ul{d}}{<<28 населённых пунктов>>}.
\end{prfsample}

2. \emph{Категория рода} существует только у одушевленных имен.

Род одушевленных имен--лиц выражается:

\index{\prfB{པོ་}{po}}\index{\prfB{པ་}{pa}}\index{\prfB{བོ་}{bo}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}\index{\prfB{མ་}{ma}}а) оппозицией служебных морфем \prfB{པོ་}{po} (реже \prfB{པ་}{pa} или \prfB{བོ་}{bo}) и \prfB{མོ་}{mo} (реже \prfB{མ་}{ma}), например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{རྒྱལ་\selA{པོ་}}{\ul{r}gyal-\selA{po}}{<<царь>>} --- \prfC{རྒྱལ་\selA{མོ་}}{\ul{r}gyal-\selA{mo}}{<<царица>>},
    \item \prfC{དགུར་\selA{པོ་}}{\ul{d}gur-\selA{po}}{<<горбун>>} --- \prfC{དགུར་\selA{མོ་}}{\ul{d}gur-\selA{mo}}{<<горбунья>>},
    \item \prfC{གླ་\selA{པོ་}}{\ul{g}la-\selA{po}}{<<поденщик>>} --- \prfC{གླ་\selA{མོ་}}{\ul{g}la-\selA{mo}}{<<поденщица>>},
    \item \prfC{ཁྲམ་\selA{པ་}}{khram-\selA{pa}}{<<лгун>>} --- \prfC{ཁྲམ་\selA{མ་}}{khram-\selA{ma}}{<<лгунья>>},
    \item \prfC{ནུ་\selA{བོ་}}{nu-\selA{bo}}{<<младший брат>>} --- \prfC{ནུ་\selA{མོ་}}{nu-\selA{mo}}{<<младшая сестра>>};
\end{prfsample}

\index{\prfB{མ་}{ma}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}6) присоединением служебных морфем \prfB{མ་}{ma} или \prfB{མོ་}{mo} (для женского рода), например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{གར་མཁན་}{gar-\ul{m}khan}{<<танцор>>} --- \prfC{གར་མཁན་\selA{མ་}}{gar-\ul{m}khan-\selA{ma}}{<<танцовщица>>},
    \item \prfC{བུ་}{bu}{<<сын, мальчик>>} --- \prfC{བུ་\selA{མོ་}}{bu-\selA{mo}}{<<дочь, девочка>>}.
\end{prfsample}

\index{\prfB{ཕོ་}{pho}}\index{\prfB{མོ་}{mo}}Род одушевленных имен--животных выражается оппозицией знаменательных морфем \prfC{ཕོ་}{pho}{<<самец>>} и \prfC{མོ་}{mo}{<<самка>>}, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཕག་\selA{ཕོ་}}{phag-\selA{pho}}{<<боров>>} --- \prfC{ཕག་\selA{མོ་}}{phag-\selA{mo}}{<<свинья>>}
    \item \prfC{བྱ་\selA{ཕོ་}}{bya-\selA{pho}}{<<петух>>} --- \prfC{བྱ་\selA{མོ་}}{bya-\selA{mo}}{<<курица>>}
    \item \prfC{ཁྱི་\selA{ཕོ་}}{khyi-\selA{pho}}{<<кобель>>} --- \prfC{ཁྱི་\selA{མོ་}}{khyi-\selA{mo}}{<<сука>>}.
\end{prfsample}

\label{page71}Тибетское существительное \emph{не имеет грамматической категории падежа}. Правда, национальные грамматики тибетского языка, следуя грамматической системе санскрита, и европейские грамматики тибетского языка, исходя из грамматических систем индоевропейских языков, выделяют в тибетском языке от шести до восьми падежей. Однако с этим нельзя согласиться. В тибетском языке существуют специальные служебные морфемы, которые служат для выражения отношений между словами, соответствующих в известной мере тому, что в других языках передаётся падежными аффиксами. В данной работе они условно называются падежными частицами. Эти служебные морфемы соотносятся с существительным не на морфологическом, а на синтаксическом уровне, т.е. соотносятся с ним не как с частями речи, а только как с членами предложения, причём они примыкают не к существительному, а ко всей группе слов, выступающих как тот или иной член предложения, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC[-p]{[དཔུང་སྡེའི་འཐབ་འཛིན་པ་ཚོ་དང་ལས་མི་ཚོ]\selA{ས་}}{[\ul{d}pung-\ul{s}de'i 'thab-'dzin-pa-tsho dang la\ul{s}-mi-tsho]\selA{\ul{s}}}{<<бойцами воинских подразделений и трудящимися>>}.
\end{prfsample}
Тут в качестве падежной частицы выступает служебная морфема \prfB{ས་}{sa}. То, что заключено в квадратные скобки, буквально значит <<бойцы воинских подразделений и трудящиеся>>.

\subsection{Синтаксические характеристики существительных}

1. Существительное может выступать в предложении:

а) \emph{подлежащим}, которое чаще всего стоит в начале предложения, обычно допуская перед собой только обстоятельство места или времени, а также инверсированное дополнение. Если сказуемое предложения выражено переходным глаголом, то подлежащее оформляется одним из вариантов орудной падежной частицы, а при непереходном глаголе подлежащее выступает без оформления --- не присоединяет служебных слов, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{བུ\selA{ས}་ག་རེ་གནང་}{bu\selA{\ul{s}} ga-re gnang}{<<что делает сын>>} (здесь \prfC{བུ་}{bu}{<<сын>>} принимает орудную падежную частицу \prfB{ས་}{sa});
    \item \prfC{ཉི་མ་ཤར་བྱུང་}{nyi-ma shar-byung}{<<солнце взошло>>} (здесь \prfC{ཉི་མ་}{nyi-ma}{<<солнце>>} выступает без оформления служебным словом);
\end{prfsample}

б) \emph{прямым или косвенным дополнением}. Прямое дополнение стоит перед сказуемым, косвенное дополнение предшествует прямому. Косвенное дополнение обязательно оформляется косвенной падежной частицей, прямое дополнение выступает без оформления, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ང\selA{ས}་ཅོ་ཅོ་\selA{ལ་}ཡི་གེ་འབྲི་}{nga\selA{\ul{s}} co-co \selA{la} yi-ge 'bri}{<<я пишу письмо брату>>} (\prfC{ཅོ་ཅོ་}{co-co}{<<брат>>}, \prfB{ལ་}{la} --- косвенная падежная частица, \prfC{ཡི་གེ་}{yi-ge}{<<письмо>>}).
\end{prfsample}
Прямое дополнение может быть инверсировано при помощи указательного местоимения \prfB{དེ་}{de} например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཡི་གེ་\selB{དེ་}ང\selA{ས}་འབྲི་}{yi-ge \selB{de} nga\selA{\ul{s}} 'bri}{<<письмо я пишу>>};
\end{prfsample}

в) \emph{обстоятельством места или времени}, оформляясь при этом косвенной падежной частицей, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{བོད་\selA{ལ་}འབྲོག་པ་མང་པོ་ཡོད་}{bo\ul{d} \selA{la} 'brog-pa mang-po yo\ul{d}}{<<в Тибете много скотоводов>>} (\prfC{བོད་}{bo\ul{d}}{<<Тибет>>}, \prfB{ལ་}{la} --- косвенная падежная частица);
    \item \prfC{ཉི་མ་རེ་རེ་\selA{ལ་}ཚོགས་འདུ་གཉིས་རེ་ཚོགས་གི་འདུག་}{nyi-ma re-re \selA{la} tshog\ul{s}-'du \ul{g}nyis-re tshogs-gi-'dug}{<<каждый день бывает по два собрания>>}
    (\prfC{ཉི་མ་}{nyi-ma}{<<день>>}, \prfC{རེ་རེ་}{re-re}{<<каждый>>}, \prfB{ལ་}{la} --- падежная частица);
\end{prfsample}

г) \emph{именной частью сказуемого}, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ང་\selA{ཚོ་}དགེ་ཕྲུག་ཡིན་}{nga-\selA{tsho} \ul{d}ge-phrug yin}{<<мы --- учащиеся>>}
    (\prfC{དགེ་ཕྲུག་}{\ul{d}ge-phrug}{<<учащийся>>}
    \footnote[26]{
    Выступая именным сказуемым, тибетское существительное не принимает морфем множественности; идея множественности передаётся только через подлежащее, например: \prfC{འདི་དཔེ་ཆ་རེད་}{'di \ul{d}pe-cha re\ul{d}}{<<это книга>>}, но
    \prfC{འདི་ཚོ་དཔེ་ཆ་རེད་}{'di-tsho \ul{d}pe-cha re\ul{d}}{<<это книги>>}
    (букв. <<эти книга есть>>), где \prfB{ཚོ་}{tsho} --- морфема множественности.
    },
    \prfB{ཡིན་}{yin} --- глагольная связка);
\end{prfsample}

д) \emph{определением}, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{ཡུ་རོབ་\selA{ཀྱི་}མ་རྩ་རིང་ལུགས་}{yu-rob-\selA{kyi} ma-\ul{r}tsa-ring-lug\ul{s}}{<<европейский капитализм>>};
    \item \prfC{མི་དམངས་\selA{ཀྱི་}ཕན་བདེ་}{mi-\ul{d}mang\ul{s}-\selA{kyi} phan-\ul{b}de}{<<народное благо>>}
\end{prfsample}
(\prfB{ཀྱི་}{kyi} --- притяжательная падежная частица, \prfC{ཡུ་རོབ་}{yu-rob}{<<Европа>>},
\prfC{མི་དམངས་}{mi-\ul{d}mang\ul{s}}{<<народ>>}).

2. Существительное сочетается с притяжательной падежной частицей.

3. Существительное непосредственно после себя принимает определения, выраженные прилагательными, числительными или местоимениями, например:
\begin{prfsample}
    \item \prfC{དཔེ་ཆ་ཡག་པོ་གསུམ་}{\ul{d}pe-cha yag-po \ul{g}sum}{<<три хорошие книги>>} (букв. <<книга хороший три>>);
    \item \prfC{མི་ཚང་མ་}{mi-tshang-ma}{<<все люди>>} (букв. <<человек все>>).
\end{prfsample}

\index{\prfB{མི་}{mi}}\index{\prfB{མ་}{ma}}4. Существительное, как правило, не сочетается с частицами отрицания \prfB{མི་}{mi} и \prfB{མ་}{ma}, т.е. сочетания типа <<не дом>>, <<не человек>> образованы быть не могут. Крайне редко встречаются сочетания типа
\begin{prfsample}
    \item \prfC{\selA{མི་}ཤིང་\selA{མི་}རྡོ་}{\selA{mi} shing \selA{mi} \ul{r}do}{<<ни дерево, ни камень>>}.    
\end{prfsample}
